\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage
\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\markboth{Введение}{Введение}
Данные методические рекомендации составлены с учетом основных требований
от студентов специальности <<физика>> к знанию материала специализации.
Раскрытые в пособии вопросы взяты из содержания теоретической части билетов
государственного экзамена по физике за период 2003--2007\,гг. В оглавлении
указаны наименования вопросов к государственному экзамену по состоянию на~2003\,г.
Ввиду внесения некоторых изменений в программу экзамена, ссылки на часть вопросов,
ставших самостоятельными в программе~2007\,г., выделены в предметном указателе
жирным шрифтом.

Основной материал разделен в данной книге на четыре крупные части:
\begin{itemize}
	\item механика (основы механики, специальной теории относительности и теории
		колебаний);
	\item молекулярная физика и термодинамика (статистический и термодинамический
		подходы к описанию молекулярных явлений; физика газов, твердых тел
		и жидкостей);
	\item электричество и магнетизм (статическое и динамическое электромагнитное
		поле, релятивистские эффекты, оптика, основы корпускулярно--волнового
		дуализма);
	\item атомная и ядерная физика, элементарные частицы (основы квантовой механики;
		физика молекул, атомов и атомных ядер; основные взаимодействия; симметрия
		и суперсимметрия в квантовой физике).
\end{itemize}

Для обозначения часто употребляемых терминов в пособии применяются сокращения.
Первое появление термина расшифровывается целиком, в скобках указывается его
сокращенное обозначение, далее используются только сокращения. Все глобальные
(используемые более чем в одном подпункте) сокращения вынесены в список сокращений.

Отдельно в книге обозначен список наиболее часто употребляемых постоянных
величин. Значения постоянных приведены в системе~СИ, значения некоторых постоянных
приведены также в системе~СГС (величины, значения которых элементарно переводятся из
системы~СИ в~СГС или же отсутствуют в~СГС, обозначены только в~СИ).

Так как теоретическая физика широко оперирует формулами векторного и тензорного
анализа, основные из них также вынесены в отдельное приложение. Это~--- важнейшие
векторные операторы и действия над ними и основные интегральные теоремы.

Еще одним приложением является список связи важнейших единиц измерения в физике
в различных системах (в основном, это~СИ и~СГС).

В списке литературы перечислены основные источники, из которых черпалась информация
для составления данной книги. Особого упоминания заслуживает электронная библиотека
Wikipedia: несмотря на то, что русскоязычное зеркало значительно отстает от
англоязычного, данная библиотека (а точнее~--- самый большой в мире электронный
учебник) содержит огромное количество статей по всем отраслям физики (в т.ч. и
по многим спорным вопросам, например: теория суперструн и Великого объединения).
Хорошим <<бумажным>> аналогом Википедии является <<Физическая энциклопедия>>
в пяти томах. Несмотря на двадцатилетнюю давность данного издания, в нем  отражено
огромное количество актуальных и по сей день проблем физики. Более современные
вопросы (например, осцилляция нейтрино) не входят и во многие современные учебники,
поэтому проявивших к ним интерес отсылаем к Википедии и современным физическим
журналам (много свежей информации можно найти в журнале <<Успехи физических наук>>,
http:/\!/ufn.ru).

В предметном указателе содержатся основные термины, встречающиеся в пособии.
Указатель построен по принципу основного понятия (чаще всего это существительное),
т.е. например, для термина <<Брауновское движение>> основным будет понятие
<<движение>>, однако, некоторые термины (встречающиеся единожды, либо относящиеся
к заголовку отдельного вопроса) построены в порядке следования слов в определении,
например, <<Кинетическое уравнение Больцмана>>, <<Магическое число>>. Дублирование
записей (типа <<Матрица\arr{}Дирака>> и <<Дирака\arr{}Матрица>>) в предметном
указателе не производится (иначе его объем мог бы сравняться с объемом основного
материала), поэтому понятие, состоящее из нескольких слов, следует искать по
следующему алгоритму. Вначале следует произвести поиск по основному термину,
затем, если он не встречается в указателе, по второстепенному, а затем, если
и второстепенный термин не обозначен явно, по определяющему выражению.
Например, для поиска термина <<Магнитное число Рейнольдса>> в качестве основного
следует выбрать слово <<число>>, второстепенным термином является <<Рейнольдса>>,
а определяющим~--- <<магнитное>>. Иначе: для поиска термина <<Элементарная
ячейка>> в качестве основного термина логично выбрать <<ячейка>>, однако,
ссылка на данное слово в указателе отсутствует. Для поиска переходим на
второстепенный термин~--- <<элементарная>>, и находим в указателе ссылку
на данный термин.
\bigskip

При подготовке данного пособия использовалась система профессиональной в\"ерстки
документов~\LaTeX{} в операционной системе Linux. Большинство иллюстраций
создавалось в открытой CAD-системе QCad, некоторая часть~--- в графопостроителе
функций KmPlot.