%\thispagestyle{empty}
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}\markboth{Литература}{Литература}
	\bibitem{} А.Н.~Матвеев. Атомная физика. М.: Высшая школа, 1989.
	\bibitem{} А.Н.~Матвеев. Механика и теория относительности. М.: Высшая школа, 1986.
	\bibitem{} А.Н.~Матвеев. Молекулярная физика. М.: Высшая школа, 1987.
	\bibitem{} А.С.~Давыдов. Квантовая механика. М.: Наука, 1973.
	\bibitem{} В.И.~Блохинцев. Основы квантовой механики. М.: Наука, 1983.
	\bibitem{} Г.С.~Ландсберг. Оптика. М.: Наука, 1976.
	\bibitem{} Д.В.~Сивухин. Общий курс физики. В пяти томах. М.: Наука, 1989.
	\bibitem{} И.В.~Савельев. Курс общей физики. В трех томах. М.: Наука, 1970.
	\bibitem{} И.И.~Ольховский. Курс теоретической механики для физиков. М.: Наука, 1970.
	\bibitem{} И.П.~Базаров. Термодинамика. М.: Высшая школа, 1983.
	\bibitem{} Л.Д.~Ландау, Е.М.~Лифшиц. Теория поля. М.: Наука, 1973.
	\bibitem{} Л.Л.~Гольдин, Г.И.~Новикова. Введение в квантовую физику. М.: Наука, 1988.
	\bibitem{} Н.И.~Жирнов. Задачник--практикум по электродинамике. М.: Просвещение, 1964.
	\bibitem{} С.Г.~Калашников. Электричество. М.: Наука, 1985.
	\bibitem{} Физическая энциклопедия. В пяти томах. М.:~Сов. энциклопедия, 1988.
	\bibitem{} Э.В.~Шпольский. Атомная физика. В двух томах. М.: Наука, 1974.
	\bibitem{} Ю.Ф.~Голубев. Основы теоретической механики. М.: изд. МГУ, 1991.
	\bibitem{} http:/\!/wikipedia.org~--- <<Википедия>>~--- самый большой в мире
		электронный учебник.
\end{thebibliography}
